美研對入口鋼鋁徵重稅 日本憂被波及 中國稱將採措施維權

美國商務部昨天（2月16日）發表報告，以國家安全為理由，建議對世界各國進口的鋼鐵和鋁材加重課稅，而對中國，俄羅斯，越南，韓國等國家更會課處重稅。具體如何實施正在等候總統特朗普的最終決定。

美國之音引述美國商務部長羅斯（Wilbur Ross）說，因為外國的競爭，導致美國鋼鐵以及鋁商無法生存，紛紛倒閉，而一些美軍所需要的鋼鐵以及鋁的物料，現在在美國只各剩下一家，所以這影響到美國的國家安全。

中國商務部貿易救濟調查局局長王賀軍今天回應，美方的調查結論毫無依據，與事實完全不符，如果美國最終的決定影響中方利益，中方必將採取必要措施，維護自身正當權利。中方敦促美方克制使用貿易保護工具，遵守多邊貿易規則。他表示，美國進口的鋼鐵和鋁產品，大多是民用的中低端產品，各國在調查中均向美方證明出口的鋼鋁產品並未損害美國家安全。王賀軍又表示，「國家安全」的範圍十分廣泛，缺乏統一界定，極易造成濫用。

日本同樣憂慮美國的措施將影響該國企業。共同社報道，美國此舉雖然主要以中國為針對對象，但如果啟動，日本產品進口也將受到限制，或者被徵收鋼鐵最低24%、鋁最低7.7%的關稅。

美國商務部建議，對任何一個想要出口到美國的國家，將針對鋼鐵徵收24％，針對鋁徵收7.7%的關稅。但商務部在建議中指出，「總統可以考慮美國經濟與國家安全上的利益，把特定國家排除出限制對象」。特朗普可能會排除日本等同盟國，也可能不會啟動進口限制。

美國商務部就鋼鐵和鋁分別給出了三個選項，針對鋼鐵的內容為：（1）對來自所有國家的進口鋼鐵徵收至少24%的關稅；（2）對從中國、韓國、俄羅斯和巴西等12國進口的鋼鐵最低徵收53%關稅，對從日本及其他國家的進口則僅承認直至2017年的水平；（3）對所有國家的進口量限制在2017年的63%。

針對鋁的內容為：（1）對來自所有國家的進口鋁產品最低徵收7.7%關稅；（2）對中國大陸、香港等5個國家和地區進口的鋁產品徵收23.6%關稅，對其他國家的進口則限制在直至2017年的水平；（3）將所有國家的進口量限制到2017年的86.7%。

據美國商務部介紹，2017年鋼鐵進口量中日本為第7位；中國雖在第11位，但經由他國的對美出口較多，因此建議將更廣泛的國家作為了限制對象。

羅斯表示：「世界貿易組織（WTO)也認可以國家安全上的問題為由的進口限制。」